\capitulo{1}{Introducción}


Con el creciente uso de sistemas automatizados que ha presentado la industria en los últimos años, el nicho que los \emph{drones} han pasado a  crecer de forma rápida haciendo que se descarten métodos muy consolidados hasta el momento. 
Vigilancia, industria cinematográfica, ocio, deportes y mensajería son solo algunos de los ejemplos en los que los \emph{drones} se van abriendo camino. 

La existencia de \emph{drones} cada vez más automatizados ha llegado a un punto en el que puede ser sencillo para un principiante realizar tomas de vídeo, que podrían catalogarse en el ámbito profesional, en una zona de difícil pilotaje.

Y este es precisamente el reto: lograr que un dispositivo tan complejo como un \emph{drone}, que puede causar daños serios, sea sencillo de operar hasta por un principiante. 

Dada esta vertiente y los claros beneficios que un sistema así puede tener, la industria incluye cada vez más sistemas que tratan de automatizar mecanismos de seguridad, como la evasión de obstáculos o la geolocalización, sistemas de control de vuelo, como el aterrizaje y despegue, o funciones de seguimiento de objetivos, reconocimiento de imagen, planeamiento y seguimiento de rutas, etc. 

La industria parece moverse hacia sectores dedicados actividades en exterior, donde propuestas como la evasión de obstáculos, pueden ser algo más triviales o innecesarias:

\begin{itemize}
\item Sistemas de vigilancia de incendios, en sustitución de helicópteros mucho más caros de contratar.
\item Sistemas de vigilancia de campos y cultivos.
\item Sistemas de fumigación agrícola, en sustitución de avionetas mucho más caras de mantener.
\item Sistemas de inspección de zonas de difícil acceso, en sustitución de métodos tradicionales como andamios o rápel.
\item Sistemas de grabación a nivel profesional, en sustitución de helicópteros mucho más caros de contratar.
\end{itemize}

Sin embargo, parece estar obviándose el uso que se puede dar a un \emph{drone} en un espacio cerrado, ya sea para acceder a zonas complejas en edificios o estructuras con gran cantidad de obstáculos, movimiento de mercancías ligeras en ciudades, en el ámbito militar, o vigilancia en general.

Incluir sistemas que provean de autonomía a un \emph{drone} puede ser de tremendo beneficio para el desarrollo de un sector cada vez más en auge. Disponer de los mismos sistemas, sin una necesidad constante de un piloto cualificado, permitiría reducir los costes de esta tecnología, así como incrementar la competitividad.

Este proyecto propone una implementación y la creación de un \emph{drone} provisto de un sistema capaz de recorrer un espacio cerrado basándose en un plano preexistente. Evitará colisionar con elementos del entorno que detectará mediante ultrasonidos, y proporcionará una fuente de vídeo en tiempo real, su localización dentro del mapa, y dará la posibilidad de ser controlado de forma totalmente remota.

En este documento se encuentra toda la información relacionada con el Trabajo de Fin de Grado titulado \textit{Sistema de Navegación Semiautónomo en Interiores}.

En él se puede encontrar la siguiente información:
\begin{itemize}
\item \textbf{Conceptos teóricos}: Ofrecen una base teórica de la que partir, para llevar a cabo el desarrollo completo del proyecto.
\item \textbf{Técnicas y herramientas}: Se trata de las implementaciones de los distintos conceptos teóricos anteriormente descritos.
\item \textbf{Aspectos relevantes del desarrollo del proyecto}: Proporciona información detallada que se ha tenido en cuenta durante las diferentes fases de desarrollo del proyecto.
\item \textbf{Trabajos relacionados}: Se trata de una lista, junto con una breve descripción, de los diferentes proyectos, artículos científicos o trabajos relacionados con el proyecto llevado a cabo.
\item \textbf{Conclusiones y líneas de trabajo futuras}: Detalla una serie de posibles mejoras, modificaciones e incluso derivaciones, que pueden surgir del proyecto realizado.
\end{itemize}
